醫生指反對接種者盲信謠言 「疫苗保社區免疫力」

醫生指反對接種者盲信謠言
「疫苗保社區免疫力」

歐家榮醫生

【本報訊】疫苗是防止傳染病爆發的重要一環，在近日麻疹疫情及剛結束的流感高峯期中，政府一再呼籲市民及早接種相關疫苗預防感染。不過紀錄顯示，今年有13名患者報稱至少接種過兩劑麻疹疫苗，再度引發疫苗效用的爭議。衞生防護中心專家估計，部份患者未必準確知道疫苗接種紀錄，但具體原因仍需繼續研究。現有的科學證據仍表明疫苗有效，呼籲家長要依時為自己及子女完成接種疫苗。

記者：何家朗

相關新聞：反疫苗運動致疫潮重臨

衞生防護中心監測及流行病學處首席醫生歐家榮表示，接種疫苗除了可預防個人感染之外，更可維持社區整體免疫力。如果社區中有人感染傳染病，但大部份人曾經接種疫苗，就能形成屏障，令疾病無法藉人傳人散播開去，減低大規模爆發的機率，並保護其他未接種疫苗的人群，例如嬰幼兒及因免疫系統受損而不宜接種疫苗的人。他指，本港的兒童免疫接種計劃十分完善，包括預防麻疹、水痘及百日咳等疾病，接種覆蓋率都超過世界衞生組織建議的95%。

打兩針仍中招或屬誤報

本港今年爆發麻疹，截至本月19日已有66人染病，其中13人報稱已接種過兩劑麻疹疫苗。歐家榮解釋，同樣的情況在澳門、台灣及日本等爆發中地區都有出現，有可能是部份患者誤報疫苗接種紀錄，但仍需繼續研究相關患者未能形成免疫力的具體原因。

歐續指，其實本港麻疹發病率甚低，2016年更獲世衞確認本港已中斷麻疹於本地傳播，今次疫情中大部份患者都曾有外遊紀錄，相信麻疹爆發主要與外地輸入個案有關。

近年國際出現反疫苗浪潮，被世衞列為全球衞生面對的十大威脅之一，情況更有蔓延至本港迹象，一段歌手謝安琪的反疫苗錄音去年更瘋傳。歐指，反疫苗的主要原因在於盲信錯誤資訊，例如曾經謠傳疫苗含有水銀和鋁，雖已被科學界反駁，但謠言的影響力仍然存在，若有越來越多人拒絕接種疫苗，會削弱社區免疫力，最終可導致傳染病大規模爆發。他強調疫苗非常安全，注射後通常只會輕微發燒和肌肉痠痛，極少嚴重影響健康，不接種疫苗而染病會更危險，呼籲家長認清真相，並依時為自己及子女接種疫苗。

上一則
上一則
巴士站加裝護柱 減車禍殺傷力

下一則
下一則
反疫苗運動致疫潮重臨

反疫苗運動致疫潮重臨

打兩針都中就係誤報
無打中咗就唔可以係誤報？
比唔比人本身打咗2針誤報無打？
笑話一則

打左兩針都唔係100%免疫
誤報